

Lösung zu den Integralübungen

1. a) $\int \frac{x^2+2x}{(x+1)^2} dx = \int \frac{x^2+2x+1}{(x+1)^2} dx - \int \frac{1}{(x+1)^2} dx = \int dx + \frac{1}{x+1}$
 $= x + \frac{1}{x+1} + D = \frac{x^2+x+1}{x+1} + D = \frac{x^2}{x+1} + 1 + D = \underline{\underline{\frac{x^2}{x+1} + C}},$
 wobei $D \in \mathbb{R}$ und $C := 1 + D$.

b) $\int \frac{dx}{x^2 - x + 1} = \int \frac{dx}{x^2 - x + \frac{1}{4} + \frac{3}{4}} = \int \frac{dx}{(x + \frac{1}{2})^2 + \frac{3}{4}} = \underline{\underline{\frac{2}{\sqrt{3}} \arctan \frac{2x-1}{\sqrt{3}} + C.}}$

c) $\int \frac{dx}{\sqrt{x} + x^2}$. Subst. $x = u^2$. Dann ist $dx = 2u du$.
 $\int \frac{dx}{\sqrt{x} + x^2} = \int \frac{2u du}{u^4 + u} = \int \frac{2 du}{u^3 + 1} = \int \left(\frac{\frac{2}{3}}{u+1} + \frac{-\frac{2}{3}u + \frac{4}{3}}{u^2 - u + 1} \right) du$
 $= \int \left(\frac{2}{3} \cdot \frac{1}{u+1} - \frac{1}{3} \cdot \frac{2u-1}{u^2 - u + 1} + \frac{1}{u^2 - u + 1} \right) du$
 $= \frac{2}{3} \log(u+1) - \frac{1}{3} \log(u^2 - u + 1) + \frac{2}{\sqrt{3}} \arctan \frac{2u-1}{\sqrt{3}} + C$
 $= \underline{\underline{\frac{2}{3} \log(\sqrt{x}+1) - \frac{1}{3} \log(x - \sqrt{x} + 1) + \frac{2}{\sqrt{3}} \arctan \frac{2\sqrt{x}-1}{\sqrt{3}} + C}}$

d) Sei $u = x^2$, und also $du = 2x dx$, oder auch $x dx = \frac{1}{2} du$. Daher haben wir

$$\int \frac{x dx}{x^4 + 3} = \frac{1}{2} \int \frac{du}{u^2 + 3} = \frac{1}{2} \int \frac{du}{3((\frac{u}{\sqrt{3}})^2 + 1)} = \frac{1}{2\sqrt{3}} \int \frac{\frac{1}{\sqrt{3}} du}{(\frac{u}{\sqrt{3}})^2 + 1} =$$

$$= \frac{1}{2\sqrt{3}} \arctan \left(\frac{u}{\sqrt{3}} \right) + C = \frac{\sqrt{3}}{6} \arctan \left(\frac{x^2 \sqrt{3}}{3} \right) + C.$$

e) $\int \tanh^2 x dx = \int dx - \int (1 - \tanh^2 x) dx = \underline{\underline{x - \tanh x + C.}}$

f) Seien $v(x) = \ln x$ und $u'(x) = \frac{1}{x^2}$. Mit einer partiellen Integration haben wir

$$\int \frac{\ln(x)}{x^2} dx = -\frac{1}{x} \ln x + \int \frac{1}{x} \cdot \frac{1}{x} dx = -\frac{\ln x}{x} - \frac{1}{x} + C = \underline{\underline{-\frac{\ln(x) + 1}{x} + C.}}$$

2. a) Substituiere $t = \tan \frac{x}{2}$. Dann ist

$$dt = \left(1 + \tan^2 \frac{x}{2}\right) \frac{1}{2} dx = \frac{1}{2 \cos^2 \frac{x}{2}} dx = \frac{dx}{1 + \cos x}$$

und somit

$$\int_0^{\pi/2} \frac{dx}{1 + \cos x} = \int_0^1 dt = 1.$$

b) Eine partielle Integration liefert

$$\begin{aligned} \int_{-1}^1 \frac{x^2 dx}{(1+x^2)^2} &= \int_{-1}^1 \frac{x}{2} \cdot \frac{2x}{(1+x^2)^2} dx = \left[\frac{x}{2} \cdot \frac{-1}{1+x^2} \right]_{-1}^1 + \frac{1}{2} \int_{-1}^1 \frac{dx}{1+x^2} \\ &= -\frac{1}{2} + \frac{1}{2} [\arctan x]_{-1}^1 = \frac{\pi}{4} - \frac{1}{2}. \end{aligned}$$

3. a) Partialbruchzerlegung:

$$\begin{aligned} \frac{x}{x^3 + x^2 - x - 1} &= \frac{x}{(x-1)(x+1)^2} \stackrel{!}{=} \frac{A}{x+1} + \frac{B}{(x+1)^2} + \frac{C}{x-1} \\ &= \frac{(A+C)x^2 + (B+2C)x + (-A-B+C)}{(x-1)(x+1)^2} \end{aligned}$$

Durch Koeffizientenvergleich erhalten wir $A = -\frac{1}{4}$, $B = \frac{1}{2}$ und $C = \frac{1}{4}$. Somit ist

$$\begin{aligned} \int \frac{x}{x^3 + x^2 - x - 1} dx &= -\frac{1}{4} \int \frac{1}{x+1} dx + \frac{1}{4} \int \frac{1}{x-1} dx + \frac{1}{2} \int \frac{1}{(x+1)^2} dx \\ &= -\frac{1}{4} \ln(x+1) + \frac{1}{4} \ln(x-1) - \frac{1}{2} \frac{1}{x+1} \\ &= \frac{1}{4} \ln \frac{x-1}{x+1} - \frac{1}{2} \frac{1}{x+1} \end{aligned}$$

b) Da $x^2 + 1$ das Nennerpolynom teilt, ist $(x^4 + 2x^3 + 3x^2 + 2x + 2) : (x^2 + 1) = (x^2 + 2x + 2)$ (Polynomdivision). Das Polynom $x^2 + 2x + 2$ hat keine reelle Nullstellen, da dessen Diskriminante -4 ist. Wir betrachten daher

$$\frac{2x^3 + 5x^2 + 4x + 1}{x^4 + 2x^3 + 3x^2 + 2x + 2} = \frac{Ax + C}{x^2 + 1} + \frac{Bx + D}{x^2 + 2x + 2}$$

Siehe nächstes Blatt!

$$= \frac{(A+B)x^3 + (2A+C+D)x^2 + (2A+B)x + 2C + D}{(x^2+1)(x^2+2x+2)}$$

Koeffizientenvergleich liefert $A = 2$, $B = C = 0$ und $D = 1$. Also

$$\begin{aligned} \int \frac{2x^3 + 5x^2 + 4x + 1}{x^4 + 2x^3 + 3x^2 + 2x + 2} dx &= 2 \int \frac{x}{x^2 + 1} dx + \int \frac{1}{x^2 + 2x + 2} dx \\ &= \ln(x^2 + 1) + \int \frac{1}{(x+1)^2 + 1} dx \\ &= \ln(x^2 + 1) + \arctan(x+1) \end{aligned}$$

c) Es ist

$$\begin{aligned} \frac{x+2}{x^2(x^2+2)} &\stackrel{!}{=} \frac{A}{x} + \frac{B}{x^2} + \frac{Cx+D}{x^2+2} \\ &= \frac{(A+C)x^3 + (B+D)x^2 + 2Ax + 2B}{x^2(x^2+2)}, \end{aligned}$$

woraus folgt: $A = \frac{1}{2}$, $B = 1$, $C = -\frac{1}{2}$ und $D = -1$. Somit

$$\begin{aligned} \int \frac{x+2}{x^2(x^2+2)} dx &= \frac{1}{2} \int \frac{1}{x} dx + \int \frac{1}{x^2} dx - \frac{1}{2} \int \frac{x+2}{x^2+2} dx \\ &= \frac{1}{2} \ln x - \frac{1}{x} - \frac{1}{2} \int \frac{x}{x^2+2} dx - \int \frac{1}{x^2+2} dx \\ &= \frac{1}{2} \ln x - \frac{1}{x} - \frac{1}{4} \ln(x^2+2) - \frac{1}{2} \int \frac{1}{\left(\frac{x}{\sqrt{2}}\right)^2 + 1} dx \\ &= \frac{1}{2} \ln x - \frac{1}{x} - \frac{1}{4} \ln(x^2+2) - \frac{1}{\sqrt{2}} \arctan \frac{x}{\sqrt{2}} \end{aligned}$$

4. a) $\int_{\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos^3 x}{\sin^4 x} dx = \int_{\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{2}} \frac{(1 - \sin^2 x) \cos x}{\sin^4 x} dx \stackrel{*}{=} \int_{\frac{1}{2}}^1 \frac{1-t^2}{t^4} dt = \int_{\frac{1}{2}}^1 \left(\frac{1}{t^4} - \frac{1}{t^2}\right) dt =$
 $\left(-\frac{1}{3t^3} + \frac{1}{t}\right) \Big|_{\frac{1}{2}}^1 = \left(-\frac{1}{3\sin^3 x} + \frac{1}{\sin x}\right) \Big|_{\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{2}} = \underline{\underline{\frac{4}{3}}}.$

(*) Hier wurde die Substitution $t = \sin x$ gemacht. Es gilt also: $dt = \cos x dx$.

b) Substitution: Sei $x = 4 \sinh z$. Dann ist $dx = 4 \cosh z dz$.

$$\int \sqrt{x^2 + 16} dx = \int 16 \cosh^2 z dz = 8 \int (\cosh 2z + 1) dz = 4 \sinh 2z + 8z + C$$

Bitte wenden!

$$\begin{aligned}
&= 8 \sinh z \cosh z + 8z + C = 2x \cosh\left(\operatorname{arsinh} \frac{x}{4}\right) + 8 \operatorname{arsinh} \frac{x}{4} + C \\
&= \underline{\underline{\frac{1}{2} x \sqrt{x^2 + 16} + 8 \operatorname{arsinh}\left(\frac{x}{4}\right) + C}}
\end{aligned}$$

$$\textbf{c)} \int_3^4 \frac{dx}{x^2 - 7x + 10} = \int_3^4 \frac{dx}{(x-5)(x-2)} = \int_3^4 \left(\frac{\frac{1}{3}}{x-5} - \frac{\frac{1}{3}}{x-2} \right) dx = \underline{\underline{-\frac{2}{3} \log 2}}$$

Hier wurde die folgende Partialbruchzerlegung gemacht: Gesucht sind $A, B \in \mathbb{R}$ so, dass

$$\frac{1}{x^2 - 7x + 10} = \frac{A}{x-5} + \frac{B}{x-2} = \frac{A(x-2) + B(x-5)}{(x-5)(x-2)} = \frac{x(A+B) - 2A - 5B}{(x-5)(x-2)}.$$

Nach einem Koeffizientenvergleich gilt

$$\begin{cases} A + B = 0 \\ -2A - 5B = 1, \end{cases}$$

und also $A = \frac{1}{3}, B = -\frac{1}{3}$.

$$\textbf{d)} \int_3^4 \frac{x dx}{x^2 - 4x + 4} = \int_3^4 \frac{x dx}{(x-2)^2} = \int_1^2 \frac{u+2}{u^2} du = \underline{\underline{1 + \log 2}}$$

$$\begin{aligned}
\textbf{e)} \int_3^4 \frac{dx}{x^2 - 2x + 5} &= \int_3^4 \frac{dx}{(x-1)^2 + 4} = \int_2^3 \frac{du}{u^2 + 4} = \int_1^{\frac{3}{2}} \frac{\frac{1}{2} dv}{v^2 + 1} \\
&= \frac{1}{2} \arctan\left(\frac{3}{2}\right) - \frac{1}{2} \arctan(1) = \underline{\underline{\frac{1}{2} \arctan\left(\frac{3}{2}\right) - \frac{\pi}{8}}}
\end{aligned}$$

5. ...